\chapter{Współczesne systemy komunikacji}
\label{chapter:metoda}
\thispagestyle{empty}


\section{Rozwiązania dotychczasowe}
{
	Postęp technologiczny sieci komunikacyjnych stwarza wiele możliwości w procesie sterowania i monitorowania budynków.
	Wdrażanie zaawansowanej technologii w system automatyzacji budynków ma na celu oszczędzanie energii, tym samym dbając o środowisko.
	
	Na rynku powstają coraz nowsze systemy automatyki budynkowej, które mają na celu ułatwić sterowanie i monitorowanie budynków. Zwiększając tym komfort i~bezpieczeństwo użytkowania budynków.
}
\subsection{Komunikacja przewodowa}
{W dotychczasowych rozwiązaniach nadal dominuje stosowanie komunikacji przewodowej. Jako medium transmisyjne stosuję się kable, które oferują niezawodność w~przesyłaniu danych, stabilność i bezpieczeństwo. Istnieją również duże szanse na~przecięcie kabla czy uszkodzenie jednego z urządzeń sieci przewodowej~\cite{kable}. Jednak stosowanie kabli wymusza ingerencję w infrastrukturę wewnętrzną budynku oraz wiążę się z większymi kosztami systemu~\cite{Nowak2}:
	\vspace{3mm}
	\begin{itemize}
		\item Ethernet - najbardziej popularny sposób wymiany informacji. Cechuje się wysoką przepustowością, łatwą rozbudową o nowe urządzenia, niskim kosztem konfiguracji. W automatyce stosuje się znacznie szybszą sieć od Ethernetu - standard Fast Ethernet, znany również jako 100Base-T, który jest modyfikacją Ethernetu,
		\item Modbus - często stosowany ze względu na prostotę i otwartość protokołu. Pozwala na asynchroniczną, szeregową wymianę danych między urządzeniami. Modbus sygnalizuje błędy, potwierdza wykonanie rozkazów zdalnych oraz jest wspierany przez wielu producentów urządzeń automatyki.
	\end{itemize}
}
\subsection{Komunikacja bezprzewodowa}
{Coraz częściej stosuję się komunikację bezprzewodową ze względu na brak okablowania, aspekty ekologiczne i ekonomiczne oraz mobilność urządzeń pomiarowych. Medium transmisyjne w sieciach bezprzewodowych są fale elektromagnetyczne o~określonej częstotliwości. Dzięki nieustannemu postępowi technologicznego komunikacja bezprzewodowa staję się równie niezawodna, stabilna i bezpieczna, jak w~przypadku komunikacji przewodowej~\cite{Nowak2}:
	\vspace{3mm}	
	\begin{itemize}
		\item WiFi - powszechna sieć bazująca na standardzie IEE 802.11, szczególnym zastosowaniem jest tworzenie bezprzewodowych sieci lokalnych - WLAN. Działa w nielicencjonowanym paśmie ISM na częstotliwości 2.4 GHz oraz 5 GHz. Charakteryzuje się zasięgiem do 100 m, niskim kosztem urządzeń, łatwą konfiguracją, dużym poborem mocy, wysoką podatnością na zakłócenia,
		\item Bluetooth - technologia komunikacji krótkiego zasięgu, oparta o standard \mbox{IEEE} 802.15.1, pracuje w nielicencjonowanym paśmie ISM 2.4 GHz. Bluetooth cechuje się małym poborem mocy, zasięgiem do 100 m, niewielką prędkością transmisji danych, niskim kosztem urządzeń, otwartością protokołu. Przeznaczony do komunikacji urządzeń na małym obszarze,
		\item ZigBee - bezprzewodowa komunikacja o konfiguracjach mesh, cluster tree. Bazuje na standardzie IEEE 802.15.2, pracuje w nielicencjonowanym paśmie ISM. Przeznaczony do wykorzystywania w sieciach sensorowych, systemach alarmowych i systemach monitoringu. Wyróżnia się niskim poborem energii, wysoką niezawodnością transmisji. Nadaje się do pracy na niewielkim obszarze,
		\item GSM (ang. Global System for Mobile Communications) - najbardziej popularnymi usługami tej sieci są związane z transmisją głosu, danych i wiadomości tekstowych. Dużym ograniczeniem korzystania ze standardu jest opłata za usługę oraz koszt za urządzenia końcowe,
		\item LoRa (ang. Long Range) - asynchroniczny protokół należący do klasy LPWAN. Transmisja jest zabezpieczona przez 128-bitowy AES. Działa w nielicencjonowanym paśmie ISM 868 MHz. Cechuje się dużym zasięgiem, niską szybkością transmisji danych oraz bardzo małym poborem prądu,
		\item RF 2.4 GHz - standard charakteryzujący się bardzo małym poborem prądu, działający na częstotliwości 2.4 GHz,
		\item RF 868 MHz - standard pracujący na paśmie ISM 868 MHz, cechujący się niskim poborem prądu.
	\end{itemize}
}
\subsection{Systemy automatyki budynkowej}
{Obecnie istnieję wiele firm oferujących systemy automatyki budynkowej. Jednak są to rozwiązania bardzo kosztowne. W budynkach użyteczności publicznej coraz częściej stosowane są takie rozwiązania, przykładem jest zastosowanie systemów Desigo firmy Siemens w budynkach Politechniki Poznańskiej.
	
	\vspace{3mm}
	Przykładowe systemy automatyki:
	\begin{itemize}
		\item Siemens Desigo - bazujący na protokołach: BACnet, KNX, M-Bus,
		\item Wago - stosuje takie protokoły, jak: BACnet, DALI, KNX, M-Bus,
		\item Schneider Electric, Wieland Electric, Beckhoff Automation, Fibaro, Honeywell i Danfoss oraz wiele innych firm.
	\end{itemize}	
	
	Systemy automatyki budynkowej opierają się na standardach komunikacji, takich jak~\cite{wago}:	 
	\begin{itemize}
		\item BACnet (ang. Building Automation and Control Networks) - otwarty protokół komunikacyjny, umożliwiający wymianę danych niezależnie od technologii oraz producenta. Kompatybilny między innymi z Ethernetem, PTP,
		\item DALI (ang. Digital Addressable Lighting Interface) - protokół komunikacyjny dla oświetlenia, służy do komunikacji między urządzeniami elektrycznymi takimi, jak czujniki obecności, czujniki natężenia oświetlenia,
		\item KNX - otwarty standard służący do bezpośredniej, szeregowej wymiany danych. Zastosowano metodę CSMA/CA w celu wyeliminowania kolizji i zakłóceń.
		\item M-Bus - ekonomiczna sieć, która przesyła dane odnośnie zużycia energii.
	\end{itemize}
	
}

\section{Wybór rozwiązania problemu}

Spośród dostępnych rozwiązań odrzucono komunikację przewodową, ze względu na brak mobilności, wysokie koszty montażu, trudność dokonania późniejszych modyfikacji oraz ingerencję w infrastrukturę wewnętrzną budynku.

Po zapoznaniu z obecnymi możliwościami sieci bezprzewodowych szczególną uwagę zwrócono na zasięg, koszty wdrożenia, eksploatacji systemu oraz pobór energii.

Jednym z założeń projektu była energooszczędność urządzeń pomiarowych. Po przeanalizowaniu zestawienia poboru prądu poszczególnych standardów pokazanych w tabeli 2.1 odrzucono standard GSM ze względu na bardzo wysokie zużycie prądu oraz dodatkowe koszty eksploatacji. 

\begin{table}[H]
\label{tab:standardy_prad}
\caption[Pobór prądu przez różne moduły komunikacji bezprzewodowej~\cite{Nowak}.]{Pobór prądu przez różne moduły komunikacji bezprzewodowej~\cite{Nowak}.~~~~~~}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{rys/standardy_prad}
\end{figure}
\end{table}
\pagebreak
W tabeli \ref{tab:porownanie} przedstawiono kolejne parametry, którymi kierowano się przy wyborze rodzaju komunikacji. 

\begin{table}[H]
		\caption[Porównanie komunikacji bezprzewodowej.]{Porównanie komunikacji bezprzewodowej.~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{0.4cm}|m{3.5cm}|m{3.5cm}|m{2cm}|m{2.5cm}|}	
			\hline
			Lp. & Nazwa komunikacji & Szybkość transmisji & Zasięg & Pasmo \\
			\hline
			1 & WiFi & do 108Mbps & 100m & 2.4GHz \\
			\hline
			2 & Bluetooth & do 3Mbps & 10-100m & 2.4GHz \\
			\hline
			3 & ZigBee & do 250kbps & 100m & 2.4GHz \\
			\hline
			4 & GSM & do 50Mbps & 8km & 915/1785MHz  \\
			\hline
			5 & LoRa & 0.3-50kbps & 2-5km & 868MHz \\
			\hline
			6 & RF 868 MHz & 1.2kbps & 1.5km & 868MHz \\
			\hline 
			7 & RF 2.4 GHz & 250kbps & 30m & 2.4GHz  \\
			\hline 
		\end{tabular}
		\label{tab:porownanie}
	\end{center}
\end{table}

Z uwagi na niewielki zasięg odrzucono standardy: Wi-Fi, Bluetooth, ZigBee oraz RF funkcjonujący na częstotliwości 2,4 GHz. 
Do wyboru pozostały: RF 868 MHz oraz LoRa, które korzystają z nielicencjowanego pasma ISM (ang. Industrial, Scientific, Medical) 868 MHz. Większa ilość podłączonych urządzeń do jednej bramki, możliwości konfiguracji, większy zasięg oraz pobór prądu zadecydowały o wyborze standardu LoRa (ang. Long Range).


\section{Standard LoRa}
{
	LoRaWAN (ang. Long Range Wide Area Network) należy do rodziny LPWAN. Standard został zaprojektowany tak, aby zoptymalizować czas pracy na baterii, pojemność sieci, zasięg oraz koszty eksploatacji. Są to kluczowe parametry opisujące koncepcję IoT (ang. Internet of Things).\\
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{rys/warstwy_lora}
		\caption{Architektura LoRaWAN~\cite{lora_alliance}.}
		\label{fig:warstwy_lora}
	\end{figure}
	Protokół systemu opisuje rysunek \ref{fig:warstwy_lora}.
	Fundamentem jest warstwa fizyczna, której częstotliwość jest zależna od regionu. Dla Europy jest to 868 MHz.
	LoRa jest pierwszym rozwiązaniem przeznaczonym na rynek komercyjny, które korzysta z CSS (ang. Chirp Spread Spectrum) - "świergotowego" rozpraszania widma~\cite{Kubiak_LoRa}, które podobnie jak stosowane wcześniej FSK (ang. Frequency Shift Keying - kluczowanie z~przesuwem częstotliwości) charakteryzuje się niskim zużyciem energii, ale znacząco zwiększa zasięg komunikacji, do 5 km w miastach oraz do 15 km w terenach otwartych~\cite{IEEE}. \\
	% W modulacji CSS czas trwania symbolu jest zależny od SF (ang. Spreading Factor) - współczynnika rozproszenia oraz czasu trwania czipu\footnote{Impuls o czasie trwania krótszym niż czas trwania symbolu~\cite{Kubiak_LoRa}.} co pokazuje %
	
	Standard definiuje różne klasy węzłów. Wszystkie węzły wspierają komunikację dwukierunkową:
	\begin{itemize}
	\item klasa A -  urządzenia końcowe w zależności od zapotrzebowania decyduje o~nawiązaniu połączenia. Charakteryzuje się bardzo krótkim czasem nasłuchiwania, który umożliwia wymianę danych co zwiększa możliwość wystąpienia większych opóźnień. Dedykowana urządzeniom o jak najmniejszym poborze prądu,
	\item klasa B - oprócz możliwości komunikacji zdefiniowanych w klasie A cechuje się cyklicznym nasłuchiwaniem zgodnie z ustalonym harmonogram. Wyróżnia się kontrolowanym opóźnieniem transmisji kosztem większego zużycia baterii,
	\item klasa C - urządzenia, które nie są w stanie odbierać danych tylko i wyłącznie wtedy gdy nadają sygnał. Wysyłanie i odbiór pakietów odbywa się naprzemiennie, ponieważ LoRa jest siecią półdupleks. Oferują najniższe opóźnienie, ale ze względu na większy pobór prądu wymagają stałego zasilania.
	\end{itemize}

	Warstwa MAC (ang. medium  access control) odpowiada za dostęp do medium transmisyjnego, odpowiednie adresowanie oraz kontrolę błędów transmisji. Format  ramek przesyłanych przez urządzenia końcowe prezentuje rysunek \ref{fig:ramka_lora}. Pierwszym elementem jest preambuła, która odpowiada za synchronizację odbiornika z przychodzącą transmisją danych.  Kolejny fragmentem jest nagłówek (PHDR), który jest zabezpieczony cyklicznym kodem nadmiarowym - CRC (ang. cyclic redundancy check). Zawiera długość przesyłanej informacji w bitach oraz współczynnik kodowania korekcji błędów kodu FEC (ang. forward error connection). Pole "PHYPayload" zawiera przesyłane informacje. Jest również zabezpieczone algorytmem CRC~\cite{RFM95W}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{rys/ramka_lora}
		\caption{Ramka LoRaWAN~\cite{lora_alliance}.}
		\label{fig:ramka_lora}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{rys/topologia_lora}
		\caption{Topologia sieci LoRaWAN~\cite{lora_alliance}.}
		\label{fig:topologia_lora}
	\end{figure}
	Architektura LoRaWAN została zaprezentowana na rysunku \ref{fig:topologia_lora}.

	W wielu obecnie stosowanych protokołach transmisji danych w sieciach bezprzewodowych (np. ZigBee) używa się topologii siatki w celu przekierowania danych do~innych urządzeń. Ta technika zwiększa zasięg komunikacji jednak zmniejsza niezawodność, pojemność sieci oraz czas pracy urządzeń na baterii. LoRa jest siecią o~konfiguracji gwiazdy. Urządzenia końcowe (ang. End Node) bezpośrednio komunikują się z bramkami (ang. Gateway). Następnie dane są przesyłane przez protokół IP (ang. Internet Protocol) do serwera sieciowego, który przekazuje odpowiednie informacje do serwera aplikacji. Cała transmisja jest zabezpieczona przez 128-bitowy AES (ang. Advanced Encryption Standard). Do identyfikacji urządzeń końcowych przez serwer konieczne jest przesłanie następujących informacji: 
	\begin{itemize}
	\item adres urządzenia (ang. device address) - oznaczony "DevAddr", 32-bitowy identyfikator, musi być unikalny w danej sieci,
	\item klucz sesji sieciowej (ang. network session key) - oznaczony "NwkSKey", 128-bitowy klucz zaszyfrowany algorytmem AES. Jest wymieniany między urządzeniem końcowym oraz serwerem sieciowym. Zapewnia bezpieczeństwo oraz spójność przepływu danych,
	\item klucz sesji aplikacji (ang. application session key) - oznaczony "AppSKey", 128-bitowy klucz zaszyfrowany algorytmem AES. Umożliwia kodowanie oraz dekodowanie danych przesyłanych do serwera aplikacji.
	\end{itemize}
	Zastosowanie kluczy zostało zobrazowane na rysunku \ref{fig:keys_lora}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{rys/keys_lora}
		\caption{Zastosowanie kluczy w sieci LoRaWAN~\cite{lora_alliance}.}
		\label{fig:keys_lora}
	\end{figure}
	Istnieją dwie metody przyłączania urządzeń końcowych do sieci:
	\begin{itemize}
	\item OTAA (Over-the-Air-Activation) - umożliwia dołączenie do sieci urządzenia końcowego do różnych bramek w zależności od zasięgu. Wymaga informacji zwrotnej od serwera aplikacji o zaakceptowaniu transmisji. Przydatne przy projektowaniu urządzeń przemieszczających się na większe odległości,
	\item ABP (Activation by Personalization) - urządzenie końcowe wysyła dane tylko do jednej bramki. Metoda nie wymaga dodatkowej aktywacji. Używane, gdy urządzenia końcowe znajdują się cały czas w zasięgu jednej bramki.
	\end{itemize}

	Maksymalny czas transmisji dla europejskiego pasma ISM 868 MHz wynosi 1\% co jest równoważne z 36 sekundami na godzinę dla każdego kanału dla każdego urządzenia końcowego~\cite{IEEE}.
	Aby ograniczyć czas zajętości kanału w technologii LoRa zaimplementowano metodę rozpraszania widma z przeskokami częstotliwości FHSS (ang. Frequency hopping spread spectrum). Zasadę działania prezentuje rysunek \ref{fig:fhss}. Każda część pakietu jest transmitowana na innym kanale zgodnie z tabelą zarządzaną przez mikrokontroler. Transmisja danych rozpoczyna się od wysłania preambuły oraz nagłówka w kanale "0". Następnie na początku każdej z transmisji następuje inkrementacja licznika "FhssPresentChannel" oraz generowane jest przerwanie "FhssChangeChannel", które oznacza zmianę kanału. Cykl powtarza się każdorazowo po upłynięciu czasu "HoppingPeriod".
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{rys/fhss}
		\caption{Metoda FHSS~\cite{RFM95W}.}
		\label{fig:fhss}
	\end{figure}
	Największą wadą opisywanego standardu jest niska szybkość transmisji danych rzędu od 0,3 kbps do 50 kbps~\cite{lora_alliance}, jednak wystarczająca do przesyłania informacji odbieranych z czujników.
	
}













